\section{Metodologia}
\label{sec:metodologia}

Nós utilizamos mineração de dados educacionais \cite{Baker2011} para realizar análises quantitativas sobre o dados gerados pela interação contínua dos alunos com os sistemas de informação da instituição educacional.
Ou seja, os dados aqui utilizados não foram produzidos em resposta a uma pesquisa previamente planejada.
É importante ter isso em mente porque algumas das limitações deste trabalho decorrem disso.


\subsection{Coleta dos dados}

No final de cada uma das aulas dos cursos de DA e DS, os professores divulgaram aos alunos, diretamente e pelo canal de comunicações da turma (grupo do Whatsapp), o link para um formulário do Google Forms único para aquela aula (seção~\ref{sec:formularios}).
Os alunos eram incentivados a responder, sem supervisão nem obrigatoriedade.

Os formulários foram aplicados entre 8/abr e 7/dez/2019 em 6 turmas de DA e 4 turmas de DS, totalizando até 255 alunos e gerando 1878 observações para DA e 1763 para DS.

\subsection{Formulários}
\label{sec:formularios}

Cada formulário apresentava as seguintes questões:

\begin{compactenum}
	\item Email
	
	\item Nome
	
	\item\label{q:antes} ``\campo{Área}: quanto você já sabia sobre \campo{tópico}?''.
	Escala Likert de 1 a 5.
	Chamaremos essa variável de $q_\text{antes}$ para referência futura.
	
	\item\label{q:depois} ``\campo{Área}: E agora depois da aula quanto você sabe sobre \campo{tópico}?''.
	Escala Likert de 1 a 5.
	Chamaremos essa variável de $q_\text{depois}$.
	
	\item\label{q:relevancia} ``Relevância: O quanto você acha que o conteúdo abordado é relevante para a sua formação?''. Escala Likert de 1 (``pouco relevante'') a 5 (``muito relevante'').
	
	\item\label{q:ritmo} ``Ritmo: Como você classifica o ritmo da aula de hoje?''. Escala Likert de 1 (``muito lento'') a 5 (``muito rápido'').
	
	\item\label{q:satisfação} ``Satisfação: O quanto você está satisfeit@ com a aula de hoje?''.
	Escala Likert de 1 (``pouco satisfeit@'') a 10 (``muito satisfeit@'')
	
	\item ``Se quiser fornecer algum feedback ou comentário específico use o espaço abaixo (não obrigatório)''.
	Discursiva.
	Não utilizada neste trabalho.
\end{compactenum}

As questões~\ref{q:antes} e \ref{q:depois} podem ser repetidas até 4 vezes (ou seja, cada aula pode apresentar até 4 tópicos), em que \campo{Área} representa a macro-componente do curso (tecnologia, negócios ou estatística) e \campo{tópico} é um texto escrito livremente pelo professor, que aborda um tópico da aula.
Exemplos de \campo{tópico} são: ``Aplicabilidade da regressão logística'', ``Fundamentos do MySQL'' \etc (ao todo são 985 valores distintos no conjunto de dados original).

\subsection{Variáveis}

A variável-alvo (dependente) deste trabalho é a aprendizagem, cuja medida operacional $a$ foi definida como o valor numérico da questão \ref{q:depois} subtraído do da questão \ref{q:antes}:
\begin{equation}\label{eq:a}
	a := q_\text{depois} - q_\text{antes}
\end{equation}

Por exemplo, se o aluno respondeu $q_\text{antes} = 2$ para a questão \ref{q:antes} (quanto ``sabe'' antes da aula) e $q_\text{depois} = 5$ para a questão \ref{q:depois} (depois), então a aprendizagem foi de $a = 5 - 2 = 3$.
Desse modo, essa variável assume valores inteiros no intervalo $[-4,4]$ e, conforme \cite{Harpe2015}, pode ser interpretada como numérica.

As variáveis independentes são:
\begin{compactitem}
	\item Relevância (questão \ref{q:relevancia}).
	Variável categórica com cardinalidade 5.

	\item Rítmo (\ref{q:ritmo}).
	Variável categórica com cardinalidade 5.

	\item Satisfação (\ref{q:satisfação}).
	Variável numérica discreta.

	\item \campo{tópico}.
	Variável categórica (texto) com cardinalidade 985.
\end{compactitem}

A natureza de cada variável acima (numérica ou categórica) foi decidida com base nas recomendações de \cite{Harpe2015}.

\section{Conjunto de dados}

A análise e resultados deste trabalho foram desenvolvidos a partir de um conjunto de dados armazenado num arquivo no formato CSV (\foreign{comma-separated values}).
Esse arquivo, por sua vez, foi construído aglomerando as respostas dos alunos aos inúmeros formulários aplicados, um por aula, turma e curso, utilizando a linguagem de \foreign{script} Google Apps Script.

Os dados originais contêm identificação dos alunos e, por isso, o arquivo disponibilizado para reprodutibilidade deste trabalho (apêncie~\ref{ap:rr}) passou por uma etapa de preprocessamento em que apenas removemos a identificação dos alunos, trocando por ``Aluno 1'', ``Aluno 2'' \etc.

\section{Ferramentas de análise}

A análise foi realizada utilizando \foreign{softwares} gratuitos: Python 3.8 com a interface JupyterLab e as bibliotecas Pandas (manipulação de dados), statsmodel (modelagem estatística), scikit-learn (\foreign{machine learning}), dentre outras.
